# TLA+学习笔记



---

#Leslie Lamport
![][1]

##个人
微软首席研究员、2003年获得图灵奖、云计算，并发计算

##清晰的思考

他的研究出于软件领域里的一个实际问题。他把他的能力归结于清晰的思考。这就是为什么他的文章，过了40年还完全不过时的原因。他都是写的最本质的东西。

##180多篇论文
他的180多篇论文全部都是宝藏。他的论文的一个特点就是高中生都可以看得懂。

##正确性
很少有人去提正确性。
设计文档中，唯独正确性这一节不知道大家是怎么写的，有没有写。通常的做法：


1. Design Review
2. Code Review
3. Simple Design
4. Test
5. ....

其实大家想一想，这个正确性根本的问题在哪里。比如说测试，我们把系统当成一个黑箱来测试，每做一个测试，我系统的正确性可能会更高一些。类似于一个概率的问题，每个测试用例会提升这个概率。但是我们设计的系统的正确性并不应该是概率的问题。越重要的系统，我们希望它能够百分之百正确。

最根本的还是说我在做设计的时候，我怎么知道是正确的。不是说我不知道是不是正确的，你告诉我你做了100个用例，然后告诉我是正确的。

包括**简单设计**也是一样，我们说把设计的尽量简单。关键在于你怎么知道这个简单不会引入错误。举个例子，我可以把这个条件简化一下，那么我怎么保证正确性呢？所以我们应该在正确性的前提下去做简化。否则盲目的简化会带来灾难。


## Foundation of Software Engineering

所以说正确性应该是整个软件工程的基础。我们可以看到在软件正确性方面一点点的进步，都是软件工程行业里一个重大的进步。很多图灵奖都是由于这方面的进步。

因此本次的重点内容，并不是告诉大家一些设计方法，而是如何做正确性的设计。或者说如何用科学的方法能够表达出来你希望系统做什么东西。之前我们都是写一些需求文档。但那些都不能说是科学的方法。因为没有办法证明它的正确性。

## On the Proof of Correctness of a Calendar Program


[《On the Proof of Correctness of a Calendar Program》](https://pdfs.semanticscholar.org/9a1f/775d8fcf14314f59d36d01839796b48a2423.pdf)论文，1979


虽然很多鼓吹编程语言编程方法怎么好，仿佛这些方法能够自动产生好的代码。但如何证明这些方法是好的正确的呢？如何推导呢？这些方法做不到。 即使结构化编程（当时刚出来），也不让欧几里得返回他的算法。但是也并不是说这些方法就不好，而是说我们软件工程里面有很多维度，我们说软件正确性或者说我如何正确的表达我的系统想要干啥，跟我们如何正确的组织我们的代码，更加高效的开发是**正交**的。这两件事不能混为一谈。

说明**没有银弹**。

# Art of Debugging

我们回到现实中来，我们之前谈到了正确性。以及我们如何思考这个问题。如果你的系统已经开始运行了，出错了，那么最有效的方法是什么？----调试。我们怎么调试呢？

对于这个问题的思考可以得出本次课程的一个框架。首先，我们不能胡调，我们一定先有一个猜测。你对系统的行为一定得有一个预期。比如说X这个变量无论任何时候都应该等于3。或者说执行到这个语句的时候，那么下个语句一定要执行到。其实我们就会有这样的一些期望，这和我们的设计方法没有关系。这其实是我们问题本身所蕴含的。

*属性*：首先系统里面会有一些属性。例如： x永远等于3。活着如果执行Lable1的时候一定会执行Lable2。我们会有很多很多这样的属性。调试的过程中，我们会加断点。断点也不是随便加的，断点断住之后我们看啥呢？我们也不会全看，我只看我关注的几个状态。类似于在这个点上，采个样，然后去另一个点上。如果出了问题，我就可以断定是哪段出了问题。到了并发领域，断点之后，可能无法出现。我们只能加日志。日志是无法停下来的。并发程序很多时候很难出现的。但本质上有没有区别？后面我们会看到并发的本质是什么？


我们如何去形式化表达这些东西呢？什么叫一个状态，以及状态之间的关系。
我们的编程语言也是一种形式化的方法，但它的目的是为了产生更加高效的执行码，所以比较复杂。我如何表达这些状态，表达这些迁移，表达这些属性。

我希望有一种方法，把我系统的行为用一个**状态序列**描述出来。基于这样的一个认识，并发程序和非并发的程序有区别么？

TLA+里面解决这个问题解决的非常优雅。

###语言派和计算派

Lamport 1977：数学家在发表自己的观点或者文章的时候，绝不仅仅是说我这个公式仅仅是个猜想，有多漂亮。计算机领域里却经常这样干。----*无证程序员*。

语言派可以验证end to end的层面。而计算派只能验证高层的正确性，但伸缩性好。

如果选择描述这个系统的语言很复杂，那最后的结果一定很复杂。

#TLA(Temporal Logic Of Action),1994

[TLA论文](https://www.microsoft.com/en-us/research/wp-content/uploads/1991/12/The-Temporal-Logic-of-Actions-Current.pdf)

这篇论文写的非常好，建议都去读一下。他认为Temporal Logic太复杂了，描述个队列描述了2页纸。

1. 难理解
2. 推演困难

我们并不是追求优美，而是解决实际问题。这是一个推动力。Temporal Logic Of Action可以描述和推演并发系统。TLA也不是逻辑学家的玩具，在工业领域也有一些应用。

#两个实际应用

##1 Use of formal methods at Amazon web service
[《Use of formal methods at Amazon web service》](http://lamport.azurewebsites.net/tla/formal-methods-amazon.pdf)

这可以说是出现在公众视野里，第一篇工业领域关于TLA的应用。大家知道Amazon有些服务非常非常复杂，复杂到如果不用一些形式化的方法，根本没有办法控制。并且出错的代价也非常非常高。然后他们发现了TLA+，运用的非常成功。

文章写的很全面，包括了他的优点和缺点。可以在产品的前期就可以发现很多问题。否则并发的系统很难去发现这些问题。

###log
大家经常打Log.如果是并发程序的话，你会发现每次打的LOG都不一样。有些问题你可能永远都复现不了。

###TLA+
用了之后对于正确性有了基本的把握。并且可以描述很多系统。

###Applying TLA+ to some of our more complex systems
都是仅仅用了千行以内的TLA+就可以描述了。具体可以见论文中的表格。

###正确性有把握的基础上才能做大量的优化
如果没有这个前提，根本没有办法动。因为动一下如果出错了，代价非常大。代码改很容易，改完之后保证正确性是个很难的事情。

##2 Formal Development Of A Network Centric Rtos

[《Formal Development Of A Network Centric Rtos》](http://biglibrary.co/download/formal-development-of-a-network-centric-rtos.pdf)


用了TLA+之后，代码量减少了10倍。而且更清楚了。


#CORRECTNESS Driven Design -- 让我们离科学更近一步


原来是以猜想驱动，然后通过测试来保证。


### insert sort （人肉法）
首先，我们用人脑来计算一个。

插入排序法。（演示整个推导过程）
那么这个算法为什么是对的？如果出错了如何定位呢？系统的属性是啥？

比如我们可以加个断点，断住之后前面都应该是有序的。那么这个性质（属性）应该怎么表达呢？这个过程本来是一个循环，我们把它拆成一个序列。

<table>
<tr>
<th>5</th>
<th>*2</th>
<th>4</th>
<th>6</th>
<th>1</th>
<th>3</th>
</tr>
<tr>
<th>2</th>
<th>5</th>
<th>*4</th>
<th>6</th>
<th>1</th>
<th>3</th>
</tr>
<tr>
<th>2</th>
<th>4</th>
<th>5</th>
<th>*6</th>
<th>1</th>
<th>3</th>
</tr>
<tr>
<th>2</th>
<th>4</th>
<th>5</th>
<th>6</th>
<th>*1</th>
<th>3</th>
</tr>
<tr>
<th>1</th>
<th>2</th>
<th>4</th>
<th>5</th>
<th>6</th>
<th>*3</th>
</tr>
<tr>
<th>1</th>
<th>2</th>
<th>3</th>
<th>4</th>
<th>5</th>
<th>6</th>
</tr>
</table>

属性：在每个状态上，$S_{i}$ 之前的所有数$a_{0}$到$a_{i-1}$都是有序的。

#Coffee Can Problem



  [1]: https://en.wikipedia.org/wiki/File:Leslie_Lamport.jpg